Début rapport

theories/HeadEvaluation.v
@@ -2,6 +2,7 @@ From Coq Require Import Peano Nat Arith ZArith Lia Unicode.Utf8_core.
 From TLC Require Import LibLN LibTactics LibFset.
 From TTSB Require Import Tactics Classes.
 From TTSB.Types Require Import Types Context.
+Require Import Coq.Program.Equality.
 From TTSB Require Import Syntax.
 Import TypesNotations. 
 
@@ -46,6 +47,12 @@ Inductive abs : term -> Prop :=
 .
 Hint Constructors abs : head_eval_hints.
 
+Ltac gather_vars := 
+  let A := gather_vars_with (fun x : vars => x) in 
+  let B := gather_vars_with (fun x : var => \{x}) in 
+  let C := gather_vars_with (fun x : ctx => dom x) in 
+  let D := gather_vars_with (fun x : term => fv x) in 
+  constr:(A \u B \u C \u D).
 
 Reserved Notation "t1 '-->' t2" (at level 50).
 Inductive step : term -> term -> Prop :=
@@ -53,8 +60,12 @@ Inductive step : term -> term -> Prop :=
     ∀ (u q : term), 
     (TmApp (TmAbs u) q) --> (u ^^ q)
 | ST_Abs : 
-    ∀ (t p : term),
-    t --> p ->
+    ∀ (L : vars) (t p : term),
+    (
+      ∀ x, x \notin L \u fv t \u fv p ->
+      t ^ x  --> p ^ x
+    ) ->
+    (* t --> p -> *)
     TmAbs t --> TmAbs p
 | ST_App : 
     ∀ (t p u : term), 
@@ -66,12 +77,7 @@ where
 .
 Hint Constructors step : head_eval_hints.
 
-Ltac gather_vars := 
-  let A := gather_vars_with (fun x : vars => x) in 
-  let B := gather_vars_with (fun x : var => \{x}) in 
-  let C := gather_vars_with (fun x : ctx => dom x) in 
-  let D := gather_vars_with (fun x : term => fv x) in 
-  constr:(A \u B \u C \u D).
+
 
 Ltac pick_fresh x :=
   let L := gather_vars in pick_fresh_gen L x.
@@ -86,6 +92,24 @@ Definition deterministic {A : Type} (rel : A -> A -> Prop) :=
 Definition rel_normal {A : Type} (rel : A -> A -> Prop) (a : A) :=
   ¬ (∃ a', rel a a').
 
+Lemma open_notin_eq : 
+  ∀ x t₁ t₂,
+  x \notin fv t₁ ->
+  x \notin fv t₂ ->
+  t₁ ^ x = t₂ ^ x -> 
+  t₁ = t₂.
+Proof.
+  unfold "^"; generalize 0;
+  introv Hnin1 Hnin2 Heq.
+  gen n.
+  inductions t₁; destruct t₂; intros; repeat (simpls || case_if); substs*; 
+  try solve [inversion Heq; substs; reduce_max; false].
+  - inversion Heq. fequals. apply* IHt₁.
+  - inversion Heq. fequals.
+    + apply* IHt₁1.
+    + apply* IHt₁2.
+Qed.
+
 Theorem deterministic_step : deterministic step.
 Proof.
   unfold deterministic.
@@ -93,7 +117,7 @@ Proof.
   gen a₂.
   induction Hstep1; intros; inverts* Hstep2; 
   try solve [
-    fequals*
+    fequals*; hint open_notin_eq; pick_fresh x; reduce_max; autos*
   | false*
   ].
 Qed.
@@ -101,7 +125,7 @@ Hint Resolve deterministic_step : head_eval_hints.
 
 
 Reserved Notation "a -->* b" (at level 50).
-Inductive multistep : term -> term -> Set := 
+Inductive multistep : term -> term -> Prop := 
 | MS_Self : ∀ t, t -->* t 
 | MS_Trans : ∀ t₁ t₂ t₃, t₁ --> t₂ -> t₂ -->* t₃ -> t₁ -->* t₃
 where "a -->* b" := (multistep a b)
@@ -129,21 +153,51 @@ Hint Extern 1 => match goal with
   | [H : TmBVar _ --> _ |- _] => inverts* H
 end : head_eval_hints.
 
-Lemma step_open : 
+
+
+Lemma step_open_vars : 
+  ∀ t p x,
+  t --> p -> 
+  t ^ x --> p ^ x
+.
+Proof.
+  unfold open; generalize 0.
+  introv Hst; gen n x;
+  inductions Hst; introv.
+  - simpls.
+    admit.
+  - unfold open; simpls.
+    let l := gather_vars in
+    apply ST_Abs with (L := l).
+    intros x' Hin.
+    unfold "^".
+    repeat rewrite* lc_open_diff.
+  - simpls.
+    constructor.
+    + induction t; simpls*.
+    + apply* IHHst.
+Admitted.
+
+(* Lemma step_open : 
   ∀ t t' x, 
   t --> t' ->
   ∃ t'', t ^ x --> t''.
 Proof.
   unfold "^".
   generalize 0.
-  intros n t; inductions t gen n; introv Hstep; inverts* Hstep; simpls*;
+  intros n t; gen n; induction t using term_size_ind; destruct t; introv Hstep; inverts* Hstep; simpls*; try
   match goal with 
   | [ H : ?t --> _, IH : context[?t --> _]  |- _ ] => 
     eapply IH in H as [t'' Hst]
-  end; eexists; unfold "^"; simpls*.
-  applys* ST_App.
-  destruct* t1; simpls; try case_if*.
-Qed.
+  end.
+  - eexists; unfold "^"; simpls*.
+    let l := gather_vars in apply ST_Abs with (L := l).
+    intros y H_y_notin.
+  - destruct (H t1) with (n := n) (t' := p) (x := x); autos.
+    exists (TmApp x0 ([{n ~> TmFVar x}] t2)); unfold "^"; simpls*.
+    applys* ST_App.
+    destruct* t1; simpls; try case_if*.
+Qed. *)
 
 Lemma open_irrelevant :
   ∀ t t' x, 
@@ -155,11 +209,11 @@ Proof.
   intros n t.
   inductions t gen n; introv Hstep; simpls*; 
   repeat case_if; inverts Hstep.
-  - edestruct IHt; autos*.
+  - admit. (* edestruct IHt; autos*. *)
   - destruct* t1; simpls; try case_if*; inverts H0.
   - destruct* t1; simpls; repeat case_if*; substs*.
     edestruct IHt1; autos*.
-Qed. 
+Admitted.
 
 Hint Resolve open_irrelevant : head_eval_hints.
 
@@ -170,12 +224,17 @@ Proof.
   introv H_lc. 
   unfold rel_normal in *.
   inductions H_lc; intro H_rel_normal; autos*.
-  + apply Normal_Abs with (L := L).
+  + let l := gather_vars in apply Normal_Abs with (L := l).
     intros x Hnotin.
     applys* H0.
     intros [t' Hstep].
-    lets t'' Hst : (open_irrelevant t t' x Hstep).
+    lets t'' Hst : (open_irrelevant t t' x Hstep). 
     autos*.
+    apply H_rel_normal.
+    exists (TmAbs t'').
+    let l := gather_vars in apply (ST_Abs l).
+    intros y H_y_notin.
+    apply* step_open_vars.
   + destruct* t1.
     * false*. inversion H_lc1.
     * constructor; constructor*.
@@ -202,7 +261,6 @@ Proof.
       inverts* Hstep.
       inverts* Hlc.
       pick_fresh x.
-      apply step_open with t p x in H2 as [t''].
       applys* (H0 x).
   - induction* t.
 Qed.
@@ -222,9 +280,11 @@ Inductive has_type : ctx -> nat -> nat -> term -> type -> Type :=
       {M : multitype} {A : type} 
       {b r : nat},
     ok Γ ->
-    fv t \c L ->
-    dom Γ \c L ->
-    (∀ (x : var), x \notin L -> add Γ x M |(b, r)- t ^ x ∈ A) -> 
+    (
+      ∀ (x : var), 
+      x \notin L \u fv t \u dom Γ -> 
+      add Γ x M |(b, r)- t ^ x ∈ A
+    ) -> 
     Γ |(S b, r)- TmAbs t ∈ (M |-> A) 
 | T_App_b :
     ∀ 
@@ -241,11 +301,13 @@ Inductive has_type : ctx -> nat -> nat -> term -> type -> Type :=
       {Γ : ctx} {t : term}
       {b r : nat} {A : type} {M : multitype},
     ok Γ ->
-    dom Γ \c L ->
-    fv t \c L ->
     tight A -> 
     tight M -> 
-    (∀ (x : var), x \notin L -> add Γ x M |(b, r)- t ^ x ∈ A) -> 
+    (
+      ∀ (x : var), 
+      x \notin L \u fv t \u dom Γ -> 
+      add Γ x M |(b, r)- t ^ x ∈ A
+    ) -> 
     Γ |(b, S r)- TmAbs t ∈ Ty_Tight TC_Abs
 
 | T_App_hd_r :
@@ -279,14 +341,16 @@ with has_many_types_mut_ind := Induction for has_many_types Sort Type.
 
 
 
-Fixpoint size_typing_derivation {b r : nat} {Γ : ctx} {t : term} {T : type} (der : Γ |( b , r )- t ∈ T) : nat :=
+Program Fixpoint size_typing_derivation {b r : nat} {Γ : ctx} {t : term} {T : type} (der : Γ |( b , r )- t ∈ T) : nat :=
     match der with 
       | T_Ax _ => 0
       (* | T_Many_Inv der => size_many_typing_derivation der *)
-      | @T_Fun_b L _ _ _ _ _ _ _ _ _ der' => 
-        S (size_typing_derivation (der' (var_gen L) (@var_gen_spec L)))
-      | @T_Fun_r L _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ der' =>
-        S (size_typing_derivation (der' (var_gen L) (@var_gen_spec L)))
+      | @T_Fun_b L Γ t _ _ _ _ _ der' => 
+        let E := L \u fv t \u dom Γ in
+        S (size_typing_derivation (der' (var_gen E) ((@var_gen_spec E))))
+      | @T_Fun_r L Γ t _ _ _ _ _ _ _ der' =>
+        let E := L \u fv t \u dom Γ in
+        S (size_typing_derivation (der' (var_gen E) (@var_gen_spec E)))
       | T_App_b _ _ _ der₁ der₂ => 
           S ((size_typing_derivation der₁) + (size_many_typing_derivation der₂))
       | T_App_hd_r der' => S (size_typing_derivation der')
@@ -362,7 +426,7 @@ Proof.
 Qed.
 
 
-Lemma typed_ok : ∀ Γ b r t A, 
+Lemma typed_ok : ∀ {Γ b r t A}, 
 Γ |(b, r)- t ∈ A -> ok Γ.
 Proof.
   introv φ.
@@ -372,7 +436,7 @@ Proof.
   - apply ok_add, ok_empty. 
 Qed.
 
-Lemma multityped_ok : ∀ Γ b r t M, 
+Lemma multityped_ok : ∀ {Γ b r t M}, 
 Γ |(b, r)- t ∈ₘ M -> ok Γ.
 Proof.
   introv φ.
@@ -428,8 +492,6 @@ Proof with try solve[
   { use_equivalences. rewrite* union_empty_l. }
   - apply @T_Fun_b with (L := \{}); simpls~.
     { intro. split; intros; false*; reduce_max. }
-    { intros x Hin. reduce_max. }
-    { intros x Hin. reduce_max. }
     intros x Hnotinx.
     apply @T_App_b with 
       (Γ₁ := add empty x {{ ` Ty_Tight TC_Abs ` ; nil }}) 
@@ -445,7 +507,6 @@ Proof with try solve[
       unfold equals, union, add, empty. repeat case_if. split_and_or_max; repeat simpl_unions; repeat intro; repeat case_if; autos*.
     }
     + eapply @T_Fun_b with (L := \{x}); simpls*...
-      { intros y Hin. rewrite* dom_add in Hin. simpls. reduce_max. auto. }
       intros x2 Hnotinx2.
       replace 0 with (0 + 0); autos*.
       eapply @T_App_b with 
@@ -502,8 +563,9 @@ b + r <= size_typing_derivation φ.
 Proof.
   intros.
   pose (P0 (Γ: ctx) (b r : nat) (t : term) (M : multitype) (φ : Γ |(b, r)- t ∈ₘ M) := b + r <= size_many_typing_derivation φ).
-  derivation_induction φ P0; simpl; 
-  try specialize H with (var_gen L) (var_gen_spec (E := L)); 
+  derivation_induction φ P0; simpl;
+  try (pose (E := (L \u fv t \u dom Γ)); specialize H with (var_gen E) (var_gen_spec (E := E)); unfold E; clear E);
+  try specialize H with (var_gen (L \u fv t \u dom Γ)) (var_gen_spec (E:=L \u fv t \u dom Γ));
   lia.
 Qed.
 
@@ -512,8 +574,8 @@ Definition last_rule_is_appb
     (der : Γ |( b , r )- t ∈ T) : Prop := 
   match der with 
   | T_Ax _ => False
-  | T_Fun_b _ _ _ _ => False
-  | T_Fun_r _ _ _ _ _ _ => False
+  | T_Fun_b _ _ => False
+  | T_Fun_r _ _ _ _ => False
   | T_App_b _ _ _ _ _ => True
   | T_App_hd_r _ => False
   end.
@@ -618,13 +680,14 @@ Proof.
       rename t2 into t.
       induction t using term_size_ind; destruct t; intros * Hlc *; simpls*; try case_if*.
       - inverts Hlc.
-        apply LCAbs with (L := L); intros. 
+        apply LCAbs.
+        intro x'. 
         rewrite* lc_open_diff.
         apply H with (x := x); autos.
         rewrite* <- lc_open_diff.
       - inverts* Hlc.
     } 
-Qed.
+Qed.  
 
 
 
@@ -636,16 +699,16 @@ Lemma normal_size_derivation :
 Proof with simpls*; try lia.
   introv H_normal_t.
   inductions φ; inverts H_normal_t; subst; simpl; try apply IHφ in H0...
-  - specialize H with (var_gen L) (var_gen_spec (E:=L)).
-    asserts : (normal (t ^ var_gen L)). {
+  - specialize H with (var_gen (L \u fv t \u dom Γ)) (var_gen_spec (E:=L \u fv t \u dom Γ)).
+    asserts : (normal (t ^ var_gen (L \u fv t \u dom Γ))). {
       pick_fresh x.
       apply normal_open_var_irrelevant with x.
       apply* H1.
     } rewrite <- size_open in H; simpls. apply H in TEMP; lia. 
 
   - inverts* H; neutral_to_normal t. apply IHφ in H2...
-  - specialize H with (var_gen L) (var_gen_spec (E:=L)).
-    asserts : (normal (t ^ var_gen L)). {
+  - specialize H with (var_gen (L \u fv t \u dom Γ)) (var_gen_spec (E:=(L \u fv t \u dom Γ))).
+    asserts : (normal (t ^ var_gen (L \u fv t \u dom Γ))). {
       pick_fresh x.
       apply normal_open_var_irrelevant with x.
       apply* H1.
@@ -763,46 +826,8 @@ Inductive or_type A B : Type :=
 | ort_intro_r : B -> or_type A B
 .
 
-Lemma open_notin_eq : 
-  ∀ x t₁ t₂,
-  x \notin fv t₁ ->
-  x \notin fv t₂ ->
-  t₁ ^ x = t₂ ^ x -> 
-  t₁ = t₂.
-Proof.
-  unfold "^"; generalize 0;
-  introv Hnin1 Hnin2 Heq.
-  gen n.
-  inductions t₁; destruct t₂; intros; repeat (simpls || case_if); substs*; 
-  try solve [inversion Heq; substs; reduce_max; false].
-  - inversion Heq. fequals. apply* IHt₁.
-  - inversion Heq. fequals.
-    + apply* IHt₁1.
-    + apply* IHt₁2.
-Qed.
 
 
-Lemma num_eq_typed :
-  ∀ Γ b b' r r' p A (φ : Γ |(b, r)- p ∈ A),
-  b = b' ->
-  r = r' ->
-  ∃ φ' : Γ |(b', r')- p ∈ A, size φ = size φ'.
-Proof.
-  introv Heqb Heqr.
-  gen b' r'.
-  inductions φ; intros; substs; exists*.
-Qed.
-
-Lemma num_eq_multityped :
-  ∀ Γ b b' r r' p M (φ : Γ |(b, r)- p ∈ₘ M),
-  b = b' ->
-  r = r' ->
-  ∃ φ' : Γ |(b', r')- p ∈ₘ M, size φ = size φ'.
-Proof.
-  introv Heqb Heqr.
-  gen b' r'.
-  inductions φ; intros; substs; exists*.
-Qed.
 
 (* Lemma vars_eq_typed : 
   ∀ Γ V V' b r p A (φ : Γ |(b, r)- p ∈ A),
@@ -834,43 +859,50 @@ Proof.
 Qed.   *)
 Locate "{ _ | _ }".
 
-(* Check @T_Fun_b.
-Goal 
-  ∀ (L₁ L₂ : vars) (Γ : ctx) (t : term) (M : multitype) (A : type) (b r : nat)
-  (* (HokΓ : ok Γ) (HfvInc: fv t \c L) (HdomInc : dom Γ \c L) *)
-  (der₁ : (∀ x : var, x \notin L₁ → add Γ x M |( b, r )- t ^ x ∈ A)) 
-  (der₂ : (∀ x : var, x \notin L₂ → add Γ x M |( b, r )- t ^ x ∈ A)), 
-  (* T = @T_Fun_b L Γ t M A b r HokΓ HfvInc HdomInc der' -> *)
-  ∀ x1 x2 pf1 pf2 der1 der2,
-  der1 = der₁ x1 pf1 ->
-  der2 = der₂ x2 pf2 ->
-  size der1 = size der2.
+Check @T_Fun_b.
+Lemma T_Fun_proof_irrelevant :
+  ∀ {L : vars} {Γ : ctx} {t : term} {M : multitype} {A : type} {b r : nat}
+  (der : (∀ x : var, x \notin L → add Γ x M |( b, r )- t ^ x ∈ A))
+  x₁ x₂ pf₁ pf₂,
+  size (der x₁ pf₁) = size (der x₂ pf₂).
 Proof.
-  introv Heq1 Heq2.
-  inductions der1;
-  inductions der2; substs*; try solve[
-    destruct t; unfolds open; repeat (simpls || case_if); false*
-  ].
-  - destruct* (der₂ x2 pf2);
-    destruct* (der₁ x1 pf1); try solve[false*].
-  - induction* (der₂ x2 pf2);
-    induction* (der₁ x1 pf1); 
-    try solve[false*]; simpls.
-    + fequals*. simpls.
+  unfold open.
+  generalize 0.
+  introv.
+  induction t.
+  - remember (der x₁ pf₁) as der₁;
+    remember (der x₂ pf₂) as der₂;
+    dependent destruction der₁;
+    dependent destruction der₂; 
+    try solve[unfolds open; simpls; case_if*].
+    substs. destruct (der x₂ pf₂); destruct (der x₁ pf₁); 
+    simpls*; false*.
+  - remember (der x₁ pf₁) as der₁;
+    remember (der x₂ pf₂) as der₂;
+    dependent destruction der₁;
+    dependent destruction der₂; 
+    try solve[unfolds open; simpls; case_if*].
+    reflexivity.
+  - remember (der x₁ pf₁) as der₁;
+    remember (der x₂ pf₂) as der₂;
+    dependent destruction der₁;
+    dependent destruction der₂; 
+    try solve[unfolds open; simpls; case_if*].
+    simpls*.
+    + admit. 
+    + admit.
+  - remember (der x₁ pf₁) as der₁;
+    remember (der x₂ pf₂) as der₂;
+    dependent destruction der₁;
+    dependent destruction der₂; 
+    try solve[unfolds open; simpls; case_if*].
+    simpls*.
 
-  - destruct* (der₂ x2 pf2);
-    destruct* (der₁ x1 pf1); try solve[false*].
-  - admit.
-  - admit.
-  - admit.
-  - admit.
-  - admit.
-  - admit.
-Admitted. *)
+Admitted.
 
 
 Lemma open_eq_free_typed : 
-  ∀ Γ b r p A M x y (φ : add Γ x M |(b, r)- p ^ x ∈ A),
+  ∀ {Γ b r p A M x} (φ : add Γ x M |(b, r)- p ^ x ∈ A) y,
   ok Γ ->
   (x \notin dom Γ \u fv p) ->
   (y \notin dom Γ \u fv p) ->
@@ -968,7 +1000,7 @@ Proof.
 Admitted.
 
 Lemma typed_subst :
-  ∀ Γ b r p A (φ : Γ |(b, r)- p ∈ A)
+  ∀ {Γ b r p A} (φ : Γ |(b, r)- p ∈ A)
     Γ' b' r' p' A',
     equals Γ Γ' ->
     b = b' ->
@@ -988,48 +1020,50 @@ Proof.
       apply* Eq_MT_Cons.
     }
     unshelve eexists; autos*.
-  - pose (x := var_gen L). 
+  - pose (x := var_gen (L \u fv t \u dom Γ)).
+    pose (Hxfree := (@var_gen_spec (L \u fv t \u dom Γ))).
     destruct A' as [ | | M' A']; try solve[false*; inverts HeqA].
     asserts : (eq_type A A'). { inverts* HeqA. }
     asserts : (eq_multitype M M'). { inverts* HeqA. }
-    destruct (X x (@var_gen_spec L)) with (Γ' := add Γ' x M') (b' := b) (A' := A') (r' := r') (p' := t ^ x); try solve[
+    destruct (X x (Hxfree)) with (Γ' := add Γ' x M') (b' := b) (A' := A') (r' := r') (p' := t ^ x); try solve[
       hint equals_add; use_equivalences; autos*
     ].
-    asserts Hxfree : (x \notin L).
-    { apply (@var_gen_spec L). }
+    asserts HxfreeL : (x \notin L).
+    { auto. lets: (@var_gen_spec (L \u fv t \u dom Γ)). unfolds* x. }
     asserts : (x\notin dom Γ').
-    { rewrite* <- (dom_equal Γ). intro. apply Hxfree. apply s0. assumption. }
+    { rewrite* <- (dom_equal Γ). unfolds* x.  }
     asserts : (x\notin fv t).
-    { intro. apply Hxfree. apply s. assumption. }
+    { intro. apply Hxfree; reduce_max; autos. }
     asserts: (ok Γ').
     { hint ok_eq; autos*. }
     unshelve eexists.
     + apply @T_Fun_b with (L := ((L \u dom Γ) \u dom Γ') \u fv t).
       * assumption.
-      * intros. intros y Hin. reduce_max. auto.
-      * intros. intros y Hin. reduce_max. auto.
       * intros x1 Hx1notin.
-        destruct (open_eq_free_typed _ _ _ _ _ _ _ x1 x0);
+        destruct (open_eq_free_typed x0 x1);
         try assumption; abstract (reduce_max; autos). 
     + simpls*. fequals.
       match goal with 
       | [ |- context[let (_, _) := ?r in _]] => destruct r
       end.
-      unfolds x. simpls. lia.
+      unfolds x.
+      unfolds Hxfree.
+      simpls. lia.
   - destruct IHφ with Γ₁ b r t {{{{` M `}}|-> ` A' `}}; 
     try solve[use_equivalences; try constructor; simpls*].
     asserts : (equals (Γ₁) ⊎c (Γ₂) Γ'). { use_equivalences; autos*. }
     unshelve eexists.
     + apply @T_App_b with (M := M) (Γ₁ := Γ₁) (Γ₂ := Γ₂); assumption.
     + simpls*.
-  - pose (x := var_gen L).
-    edestruct (X x (@var_gen_spec L)) with (Γ' := add Γ' x M) (b' := b') (A' := A); try solve[hint equals_add; use_equivalences; autos*].
-    asserts Hxfree : (x \notin L).
-    { apply (@var_gen_spec L). }
+  - pose (x := var_gen (L \u fv t \u dom Γ)).
+    pose (Hxfree := (@var_gen_spec (L \u fv t \u dom Γ))).
+    edestruct (X x Hxfree) with (Γ' := add Γ' x M) (b' := b') (A' := A); try solve[hint equals_add; use_equivalences; autos*].
+    asserts HxfreeL : (x \notin L).
+    { unfolds* x, Hxfree. }
     asserts : (x\notin dom Γ').
-    { rewrite* <- (dom_equal Γ). intro. apply Hxfree. apply s. assumption. }
+    { rewrite* <- (dom_equal Γ). unfolds* x, Hxfree. }
     asserts : (x\notin fv t).
-    { intro. apply Hxfree. apply s0. assumption. }
+    { intro. apply Hxfree. unfolds* x, Hxfree. reduce_max; auto. }
     asserts: (ok Γ').
     { hint ok_eq; autos*. }
     asserts : (Ty_Tight TC_Abs = A'). { inverts* HeqA. } substs*.
@@ -1041,212 +1075,122 @@ Proof.
         intros; intros y Hin; reduce_max; auto
       ].
       intros x1 Hx1notin.
-      destruct (open_eq_free_typed _ _ _ _ _ _ _ x1 x0);
+      destruct (open_eq_free_typed x0 x1);
       try assumption; abstract (try ( reduce_max; autos)).
-    + simpls*. fequals. 
+    + simpls*. fequals.
       match goal with 
       | [ |- context[let (_, _) := ?r in _]] => destruct r
       end.
-    unfolds x. simpls. lia.
+    unfolds x, Hxfree. simpls. lia.
   - destruct IHφ with Γ' b' r t A';
     try solve[use_equivalences; try constructor; simpls*].
     asserts : (Ty_Tight TC_Neutral = A'). { inverts* HeqA. } substs*.
     unshelve eexists; autos*; simpls*.
 Qed.
 
-Lemma ctx_eq_typed :
-  ∀ Γ Δ b r p A (φ : Γ |(b, r)- p ∈ A),
-  equals Γ Δ ->
-  { φ' : Δ |(b, r)- p ∈ A | size φ = size φ'}.
-Proof.
-  introv Heq.
-  gen Δ.
-  inductions φ; intros.
-  - asserts: (equals Δ0 (add empty x {{` A `; nil}})).
-    { use_equivalences; autos*. }
-    unshelve eexists.
-    + apply T_Ax; assumption.
-    + simpls*. 
-  - pose (x := var_gen L). destruct (X x (@var_gen_spec L)) with (Δ := add Δ x M).
-    { hint equals_add; use_equivalences; autos*. }
-    asserts Hxfree : (x \notin L).
-    { apply (@var_gen_spec L). }
-    asserts : (x\notin dom Δ).
-    { rewrite* <- (dom_equal Γ). intro. apply Hxfree. apply s0. assumption. }
-    asserts : (x\notin fv t).
-    { intro. apply Hxfree. apply s. assumption. }
-    asserts: (ok Δ).
-    { hint ok_eq; autos*. }
-    unshelve eexists.
-    + apply @T_Fun_b with (L := ((L \u dom Γ) \u dom Δ) \u fv t).
-      * assumption.
-      * intros. intros y Hin. reduce_max. auto.
-      * intros. intros y Hin. reduce_max. auto.
-      * intros x1 Hx1notin.
-        destruct (open_eq_free_typed _ _ _ _ _ _ _ x1 x0);
-        try assumption; abstract (try ( reduce_max; autos)). 
-    + simpls*. fequals.
-      match goal with 
-      | [ |- context[let (_, _) := ?r in _]] => destruct r
-      end.
-      unfolds x. simpls. rewrite <- e0, <- e. reflexivity.
-  - asserts : (equals (Γ₁) ⊎c (Γ₂) Δ0).
-    { use_equivalences; autos*. }
-    destruct IHφ with (Δ := Γ₁).
-    { use_equivalences; autos*. }
-    unshelve eexists.
-    + apply @T_App_b with (M := M) (Γ₁ := Γ₁) (Γ₂ := Γ₂); assumption.
-    + simpls*.
-  - pose (x := var_gen L). 
-    destruct (X x (@var_gen_spec L)) with (Δ := add Δ x M).
-    { hint equals_add; use_equivalences; autos*. }
-    asserts Hxfree : (x \notin L).
-    { apply (@var_gen_spec L). }
-    asserts : (x\notin dom Δ).
-    { rewrite* <- (dom_equal Γ). intro. apply Hxfree. apply s. assumption. }
-    asserts : (x\notin fv t).
-    { intro. apply Hxfree. apply s0. assumption. }
-    asserts: (ok Δ).
-    { hint ok_eq; autos*. }
-    unshelve eexists.
-    + apply @T_Fun_r with 
-      (L := ((L \u dom Γ) \u dom Δ) \u fv t) (A := A) (M := M); 
-      try solve[
-        assumption |
-        intros; intros y Hin; reduce_max; auto
-      ].
-      intros x1 Hx1notin.
-      destruct (open_eq_free_typed _ _ _ _ _ _ _ x1 x0);
-      try assumption; abstract (try ( reduce_max; autos)).
-    + simpls*. fequals. 
-      match goal with 
-      | [ |- context[let (_, _) := ?r in _]] => destruct r
-      end.
-    unfolds x. simpls. rewrite <- e0, <- e. reflexivity.
-  - destruct IHφ with (Δ := Δ). { use_equivalences; autos*. }
-    unshelve eexists.
-    + apply* @T_App_hd_r.
-    + simpls*.  
-Qed.
-
-Lemma ctx_eq_multityped :
-  ∀ Γ Δ b r p M (φ : Γ |(b, r)- p ∈ₘ M),
-  equals Γ Δ ->
-  ∃ φ' : Δ |(b, r)- p ∈ₘ M, size φ' = size φ.
-Proof.
-  introv Heq.
-  gen Δ.
-  inductions φ; intros.
-  - use_equivalences. apply eq_ctx_sym in Heq. rewrite equals_empty_is_empty in Heq; substs*.
-  - asserts : (equals (Γ₁) ⊎c (Γ₂) Δ0).
-    { use_equivalences; autos*. }
-    unshelve exists.
-    + apply @ManyT_Union with (Γ₁ := Γ₁) (Γ₂ := Γ₂); assumption.
-    + simpls*. 
-Qed.
 
 
-Lemma type_eq_typed : ∀ Γ b r p t1 t2 (φ : Γ |(b, r)- p ∈ t1 ),
-  eq_type t1 t2 -> 
-  { φ' : Γ |(b, r)- p ∈ t2 | size φ = size φ' }.
+Lemma multityped_subst :
+  ∀ {Γ b r p M} (φ : Γ |(b, r)- p ∈ₘ M)
+    Γ' b' r' p' M',
+    equals Γ Γ' ->
+    b = b' ->
+    r = r' ->
+    p = p' ->
+    eq_multitype M M' ->
+    ∃ φ' : Γ' |(b', r')- p' ∈ₘ M',
+      size φ = size φ'.
 Proof.
-  introv Heq.
-  gen t2.
-  inductions φ; introv Heq.
-  - asserts HeqΔ : (equals Δ (add empty x {{t2 ; nil}})). {
-        use_equivalences; hint equals_add, Eq_MT_Cons; autos*.
-      }
-    unshelve eexists.
-    + apply T_Ax; assumption.
-    + simpls*.
-  - admit.
-    (* inverts Heq.
-    destruct* (IHφ t₂) as [φIH].
-    asserts Heq: (equals (add Γ x M) (add Γ x mt₂)).
-    { use_equivalences; apply* equals_add. }
-    lets φf Hsizeφf : (ctx_eq_typed _ (add Γ x mt₂) _ _ _ _ _ φIH Heq). 
-    unshelve exists.
-    + apply @T_Fun_b with (x := x); try assumption.
-    + simpls. fequals.  *)
-  - destruct (IHφ ({{ {{M}} |-> t2}})).
-    { constructor; use_equivalences; autos*. }
-    unshelve eexists.
-    + apply @T_App_b with (M := M) (Γ₁ := Γ₁) (Γ₂ := Γ₂); assumption.
-    + simpls*.  
-  - admit.
-    (* inverts Heq.
-    destruct (IHφ A).
-    { use_equivalences; autos*. }
-    unshelve exists.
-    + apply @T_Fun_r with (M := M) (A := A) (x := x); assumption.
-    + simpls*. *)
-  - asserts : (t2 = Ty_Tight TC_Neutral). inverts* Heq.
-    substs.
-    destruct (IHφ (Ty_Tight TC_Neutral)).
-    { use_equivalences; autos. }
-    unshelve eexists.
-    + apply @T_App_hd_r. assumption.
-    + simpls*.
-Admitted.
-
-Lemma multitype_eq_typed :
-  ∀ Γ b r t mt1 mt2 (φ : Γ |(b, r)- t ∈ₘ mt1), 
-  eq_multitype mt1 mt2 -> 
-  ∃ φ' : Γ |(b, r)- t ∈ₘ mt2, size φ = size φ'.
-Proof.
-  introv Heqmt.
-  gen Γ b r t.
-  inductions Heqmt; introv.
-  - inversion φ; destruct φ eqn:Heq; substs*.
-  - remember ({{` t₁ `; ` mt₁ `}}) as t_temp. 
-    destruct φ eqn:Heq; inverts Heqt_temp.
-    destruct IHHeqmt with (φ := h).
-    lets φf Hsizeφf : (type_eq_typed _ _ _ _ _ _ h0 H).
-    unshelve exists; autos*. simpls*.
+  asserts ctx_eq_multityped : (
+    ∀ Γ Δ b r p M (φ : Γ |(b, r)- p ∈ₘ M),
+    equals Γ Δ ->
+    ∃ φ' : Δ |(b, r)- p ∈ₘ M, size φ = size φ'
+  ). {
+    introv Heq.
+    gen Δ.
+    inductions φ; intros.
+    - use_equivalences. apply eq_ctx_sym in Heq. rewrite equals_empty_is_empty in Heq; substs*.
+    - asserts : (equals (Γ₁) ⊎c (Γ₂) Δ0).
+      { use_equivalences; autos*. }
+      unshelve exists.
+      + apply @ManyT_Union with (Γ₁ := Γ₁) (Γ₂ := Γ₂); assumption.
+      + simpls*. 
+  }
+  asserts  num_eq_multityped : (
+    ∀ Γ b b' r r' p M (φ : Γ |(b, r)- p ∈ₘ M),
+    b = b' ->
+    r = r' ->
+    ∃ φ' : Γ |(b', r')- p ∈ₘ M, size φ = size φ'
+  ). {
+    introv Heqb Heqr.
+    gen b' r'.
+    inductions φ; intros; substs; exists*.
+  }
+  introv HeqΓ Heqb Heqr Heqp HeqM; substs.
+  gen Γ p' r' b' Γ'.
+  inductions HeqM; intros.
+  - inverts φ.
+    asserts : (Γ' = empty). { 
+      apply equals_empty_is_empty; use_equivalences; autos*. 
+    } substs*.
+  - remember {{` t₁ `; ` mt₁ `}} as M. destruct φ eqn:Heqφ; inverts HeqM0.
+    destruct IHHeqM with (φ := h) (Γ' := Γ₁). { use_equivalences; autos. }
+    destruct (typed_subst h0 Γ₂ b₂ r₂ t t₂); try solve[ use_equivalences; autos* ].
+    asserts: (equals (Γ₁) ⊎c (Γ₂) Γ'). { use_equivalences; autos*. }
+    unshelve exists; autos*; simpls*.
   - remember ({{` t₁ `; ` t₂ `; ` mt `}}) as t_temp. 
     destruct φ eqn:Heqφ; inverts Heqt_temp.
     remember {{` t₂ `; ` mt `}} as t_temp.
     destruct h eqn:Heqh; inverts Heqt_temp.
-    asserts φf Hsizeφf: (∃ φ' : Δ |( b₁ + b₂ + b₂0, r₁ + r₂ + r₂0  )- t ∈ₘ {{` t₂ `; ` t₁ `; ` mt `}}, size φ' = size φ). { 
+    asserts φf Hsizeφf: (∃ φ' : Δ |( b₁ + b₂ + b₂0, r₁ + r₂ + r₂0  )- t ∈ₘ {{` t₂ `; ` t₁ `; ` mt `}}, size φ = size φ'). { 
       asserts: (ok (Γ₁) ⊎c (Γ₂)). { hint ok_union; autos. }
       asserts: (equals (union (Γ₁) ⊎c (Γ₂) Γ₂0) Δ). {
         use_equivalences.
-          hint union_perm.
-          apply eq_ctx_trans with ((Δ0) ⊎c (Γ₂)). 
-          2: { autos*. }
-          apply eq_ctx_trans with ((Γ₁ ⊎c Γ₂0) ⊎c Γ₂).
-          2 : { 
-            apply ok_get_equals; try solve[hint ok_union, ok_eq; autos*].
-            intro x.
-            repeat rewrite get_union.
-            apply union_perm_head.
-            rewrite <- get_union.
-            gen x.
-            hint ok_union, ok_eq;
-            rewrite* <- ok_get_equals.
-          }
-          hint union_assoc.
-          apply eq_ctx_trans with (Γ₁ ⊎c (Γ₂ ⊎c Γ₂0)); autos.
-          apply eq_ctx_trans with (Γ₁ ⊎c (Γ₂0 ⊎c Γ₂)); autos. 
+        hint union_perm.
+        apply eq_ctx_trans with ((Δ0) ⊎c (Γ₂)). 
+        2: { autos*. }
+        apply eq_ctx_trans with ((Γ₁ ⊎c Γ₂0) ⊎c Γ₂).
+        2 : { 
           apply ok_get_equals; try solve[hint ok_union, ok_eq; autos*].
           intro x.
           repeat rewrite get_union.
-          hint union_perm_tail, Types.union_comm.
-          autos*.
+          apply union_perm_head.
+          rewrite <- get_union.
+          gen x.
+          hint ok_union, ok_eq;
+          rewrite* <- ok_get_equals.
+        }
+        hint union_assoc.
+        apply eq_ctx_trans with (Γ₁ ⊎c (Γ₂ ⊎c Γ₂0)); autos.
+        apply eq_ctx_trans with (Γ₁ ⊎c (Γ₂0 ⊎c Γ₂)); autos. 
+        apply ok_get_equals; try solve[hint ok_union, ok_eq; autos*].
+        intro x.
+        repeat rewrite get_union.
+        hint union_perm_tail, Types.union_comm.
+        autos*.
       }
-      asserts: (equals (Γ₁) ⊎c (Γ₂) (Γ₁) ⊎c (Γ₂)). { use_equivalences; autos. }
+      asserts : (equals (Γ₁) ⊎c (Γ₂) (Γ₁) ⊎c (Γ₂)). {
+        use_equivalences; autos.
+      }
+
+      
       unshelve exists.
       - apply @ManyT_Union with (Γ₁ := Γ₁ ⊎c Γ₂) (Γ₂ := Γ₂0); try assumption.
         apply @ManyT_Union with (Γ₁ := Γ₁) (Γ₂ := Γ₂); try assumption.
       - substs. simpls. lia.
     }
+    asserts: (equals (Γ₁) ⊎c (Γ₂) (Γ₁) ⊎c (Γ₂)). { use_equivalences; autos. }
+    asserts φf' Hsizeφf': (∃ φ' : Γ' |( b₁ + b₂ + b₂0, r₁ + r₂ + r₂0  )- t ∈ₘ {{` t₂ `; ` t₁ `; ` mt `}}, size φf = size φ'). {
+      apply ctx_eq_multityped. assumption.
+    }
     rewrite Heqφ in Hsizeφf.
-    rewrite <- Hsizeφf.
+    rewrite Hsizeφf.
+    rewrite Hsizeφf'.
     apply num_eq_multityped; lia.
-  - destruct IHHeqmt1 with (φ := φ) as [φ' ->].
-    apply IHHeqmt2.
+  - destruct IHHeqM1 with (φ := φ) (Γ' := Γ') as [φ' ->]; autos*.
+    apply IHHeqM2.
+    use_equivalences; autos.
 Qed.
-
 
 (* Lemma substitution_typing :
   ∀ (V₁ V₂ : vars)
@@ -1472,11 +1416,12 @@ Proof.
 Qed. *)
 Admitted. *)
 
+
 (* Lemma 3.5 *)
 Lemma substitution_typing :
-  ∀ Γ₁ x M b₁ r₁ t A 
+  ∀ {Γ₁ x M b₁ r₁ t A} 
     (φₜ : add Γ₁ x M |(b₁, r₁)- t ∈ A)
-    Γ₂ b₂ r₂ p 
+    {Γ₂ b₂ r₂ p} 
     (φₚ : Γ₂ |(b₂, r₂)- p ∈ₘ M),
   ∃ Δ (φ : Δ |(b₁ + b₂, r₁ + r₂)- [x ~> p]t ∈ A),
       (equals Δ (Γ₁ ⊎c Γ₂))
@@ -1503,100 +1448,148 @@ Proof.
       rewrite Hsize. lia.
 Admitted.
 
-Lemma open_replace :
-  ∀ u q x n,
-  lc q ->
-  [{n ~> TmFVar x}] (u ^^ q) = (([{S n ~> TmFVar x}] u) ^^ ([{n ~> TmFVar x}] q)).
-Proof.
-  induction u.
-Admitted.
 
-Lemma step_open_vars : 
-  ∀ t p x,
-  lc t ->
-  t --> p -> 
-  t ^ x --> p ^ x
-.
-Proof.
-  (* unfold "^".
-  generalize 0.
-  introv Hlc Hst; gen n x;
-  inductions Hst; introv.
-  - simpls. inverts Hlc. rewrite* open_replace.
-  - simpls.
-    constructor. apply* IHHst.
-  - simpls.
-    constructor.
-    + induction t; simpls*.
-    + apply* IHHst. *)
-Admitted.
+
 
 (* Prop 3.6 *)
 Theorem quantitative_subject_reduction : 
-  ∀ t p, t --> p ->
+  ∀ t p, 
+  lc t -> lc p ->
+  t --> p ->
   ∀ Γ b r A (φ : Γ |(b, r)- t ∈ A),
   b >= 1 /\ ∃ (φ' : Γ |(b - 1, r)- p ∈ A), size φ > size φ'.
 Proof.
-  induction t using term_size_ind; introv Hst; inverts Hst.
-  - admit. 
-  - remember (TmAbs t0) as term; destruct φ;
-    inverts Heqterm; substs*.
-    + 
-    pose (x := var_gen (L \u fv p0)). destruct H with (p := p0 ^ x) (φ := h x (@var_gen_spec  (L \u fv p0))) 
-        as [Hb0_sup1 [IHφ HsizeIHφ]].
-      { autos*. }
-      { apply step_open_vars. 
-        - admit.
-        - assumption. }
-      destruct b; split; try lia.
+  introv Hlct Hlcp Hst.
+  gen p Hlct.
+  induction t using term_size_ind; intros; destruct Hst.
+  - gen_eq : (TmApp (TmAbs u) q); intro.
+    destruct φ eqn:Heq; inverts EQX.
+    + dependent destruction h.
+      split; try lia.
       simpls.
-      asserts IHφ' HsizeIHφ' : (∃ φ : add Γ x M |( b, r )- p0 ^ x ∈ A, size IHφ = size φ). { 
-        apply num_eq_typed;
+      asserts H_last_rule : (last_rule_is_appb φ). {
+        repeat match goal with 
+        | [H : _ |- _] =>  try clear H
+        end.
+        remember (TmApp (TmAbs u) q) as t.
+        destruct φ; try solve[inverts Heqt]; simpls*.
+        substs*.
+        inverts Heqt; substs*.
+        inverts φ.
+      }
+      pose (x := var_gen (L \u fv u \u dom Γ)).
+      pose (Hxfree := (var_gen_spec (E:=L \u fv u \u dom Γ))).
+      asserts φf Hsize: (
+        ∃ φ' : Δ |( b + b' - 0, r + r' )- [x ~> q](u ^ x) ∈ A, S (S (size_typing_derivation (h (var_gen (L \u fv u \u dom Γ)) (var_gen_spec (E:=L \u fv u \u dom Γ))) + size_many_typing_derivation h0)) > size_typing_derivation φ'
+      ). {
+        pose (φux := h x Hxfree).
+
+        lets Δs φs HeqΔs Hsize : (substitution_typing φux h0).
+        asserts : (equals Δ Δs). { use_equivalences; autos*. }
+        asserts φ' Hsizeφ' : ({φ' :Δ |( b + b' - 0, r + r' )- [x ~> q] u ^ x ∈ A | size φs = size φ'}). {
+          apply (typed_subst φs); use_equivalences; autos*; lia.
+        }
+        exists φ'.
+        simpls.
+        rewrite <- Hsizeφ'.
+        unfolds φux, x, Hxfree.
         lia.
       }
-      asserts Hfree : (x \notin L \u fv p0 \u dom Γ). { autos. }
-      unshelve exists.
-      * apply @T_Fun_b with (L := L \u fv p0); try assumption.
-      * simpls. lia.
-    + destruct H with (p := p0 ^ x) (φ := φ) 
-        as [Hb0_sup1 [IHφ HsizeIHφ]].
-      { simpls. unfold lt_type. rewrite <- size_for_ind_open. apply le_refl. }
-      { apply step_open_vars. 
-        - admit.
-        - assumption. }
-      destruct b; split; try lia.
+      asserts φf' Hsizeφf': ({φ' : Δ |( b + b' - 0, r + r' )- u ^^ q ∈ A | size φf = size φ'}). {
+        apply (typed_subst φf Δ (b + b' - 0) (r + r') (u ^^ q)); 
+        try solve[use_equivalences; autos*].
+        unfold x.
+        rewrite* <- open_subst.
+      }
+      exists φf'.
       simpls.
-      asserts Hfree : (x \notin V \u fv p0 \u dom Γ). { admit. }
-      unshelve exists.
-      * apply @T_Fun_r with (x := x) (A := A) (M := M); assumption.
-      * simpls. lia.
-  - remember (TmApp t0 u) as term. destruct φ; 
-    inverts Heqterm; substs*.
-    + destruct H with (t' := t0) (p := p0) (φ := φ) 
-        as [Hb_sup1 [IHφ HsizeIHφ]].
-      { simpls. unfold lt_type. apply Sn_le_Sm. apply le_max_self. }
-      { assumption. }
-      destruct b; split; try lia.
-      simpls.
-      rewrite Nat.sub_0_r.
-      lets IHφ' HsizeIHφ': (num_eq_typed _ _ _ b _ r _ _ IHφ); 
-      try lia.
-      unshelve exists; autos*.
-      simpls. rewrite <- HsizeIHφ'. 
       lia.
-    + destruct H with (t' := t0) (p := p0) (φ := φ) 
-        as [Hb_sup1 [IHφ HsizeIHφ]].
-      { simpls. unfold lt_type. apply Sn_le_Sm. apply le_max_self. }
-      { assumption. }
-      destruct b; split; try lia.
-      simpls.
-      rewrite Nat.sub_0_r.
-      lets IHφ' HsizeIHφ': (num_eq_typed _ _ _ b _ r _ _ IHφ); 
-      try lia.
-      unshelve exists; autos*.
-      simpls. rewrite <- HsizeIHφ'. 
-      lia.
-Admitted.
+    + inverts h.
+  - gen_eq : (TmAbs t); intro;
+    destruct φ eqn:Heq; inverts EQX.
+    + split; try lia.
+      inverts Hlcp; inverts Hlct.
+      pose (x := var_gen (L \u L0 \u fv t \u fv p \u dom Γ)).
+      pose (Hxfree := var_gen_spec (E := L \u L0 \u fv t \u fv p \u dom Γ)).
+      lets H_b_sup_1 IHφ Hsize : (H (t ^ x) (ltac:(abstract autos)) (p ^ x) (ltac:(abstract autos)) (ltac:(abstract (unfold x; apply* H0))) ltac:(abstract autos) _ _ _ _ (h x (ltac:((unfold x, Hxfree; abstract autos))))).
+      asserts φ' Hsizeφ' : (∃ φ' : Γ |( S (b - 1), r )- TmAbs p ∈ {{{{` M `}}|-> ` A `}}, size (T_Fun_b o h) > size φ'). {
+        unshelve exists.
+        - let l := gather_vars in apply @T_Fun_b with (L := l); 
+          try assumption.
+          intros y H_y_notin.
+          lets φ_rename Hsize_rename : (open_eq_free_typed IHφ y (ltac:(abstract autos)) (ltac:(abstract (unfold x, Hxfree; autos))) (ltac:(abstract autos))).
+          assumption.
+        - simpls. 
+          match goal with 
+          | [ |- context[let (_, _) := ?r in _]] => destruct r
+          end.
+          simpls.
+          rewrite <- e.
+          match goal with 
+          | [ H :  ?der > size_typing_derivation ?φ 
+              |- S (?der2) > S (size_typing_derivation ?φ)
+            ] => 
+              asserts : (der = der2); 
+              solve[apply T_Fun_proof_irrelevant | lia]
+          end.
+      }
+      lets φf Hsizeφf : (
+          typed_subst φ' Γ (S b - 1) r (TmAbs p) ({{{{` M `}}|-> ` A `}})
+            (ltac:(use_equivalences; auto))
+            (ltac:(lia))
+            (ltac:(reflexivity))
+            (ltac:(reflexivity))
+            (ltac:(use_equivalences; auto))
+      ).
+      exists φf. simpls; lia.
+    + inverts Hlcp; inverts Hlct.
+      pose (x := var_gen (L \u L0 \u fv t \u fv p \u dom Γ)).
+      pose (Hxfree := var_gen_spec (E := L \u L0 \u fv t \u fv p \u dom Γ)).
+      lets H_b_sup_1 IHφ Hsize : (H (t ^ x) (ltac:(autos)) (p ^ x) (ltac:(autos)) (ltac:(unfold x; apply* H0)) ltac:(autos) _ _ _ _ (h x (ltac:(unfold x, Hxfree; autos)))).
+      split*.
+      unshelve exists.
+      * let l := gather_vars in apply @T_Fun_r with (M := M) (L := l) (A := A); 
+        try assumption.
+        intros y H_y_notin.
+        lets φ_rename Hsize_rename : (open_eq_free_typed IHφ y (ltac:(autos)) (ltac:(unfold x, Hxfree; autos)) (ltac:(autos))).
+        assumption.
+      * simpls.
+        match goal with 
+      | [ |- context[let (_, _) := ?r in _]] => destruct r
+        end.
+        simpls.
+        rewrite <- e.
+        match goal with 
+        | [ H :  ?der > size_typing_derivation ?φ 
+            |- S (?der2) > S (size_typing_derivation ?φ)
+          ] => 
+            asserts : (der = der2); 
+            solve[apply T_Fun_proof_irrelevant | lia]
+        end.
+  - gen_eq : (TmApp t u); intro;
+    destruct φ eqn:Heq; inverts EQX.
+    + inverts Hlct; inverts Hlcp.
+      lets Hbge1 φ' Hsizeφ : (H t ltac:(abstract (simpls; autos*)) p ltac:(assumption) ltac:(assumption) ltac:(assumption) _ _ _ _ h).
+      split; try lia.
+      asserts φ'' Hsizeφ'' : (∃ φ'0 : Δ |( (b - 1) + b', r + r' )- TmApp p u ∈ A, size (T_App_b o o0 e h h0) > size φ'0). {
+        unshelve exists.
+        - apply @T_App_b with (M := M) (Γ₁ := Γ₁) (Γ₂ := Γ₂); assumption.
+        - simpls; lia. 
+      }
+      asserts φf Hsizeφf: (∃ φ'0 : Δ |( b + b' - 1, r + r' )- TmApp p u ∈ A, size φ'' = size φ'0). {
+        destruct (typed_subst φ'' Δ (b + b' - 1) (r + r') (TmApp p u) A) as [φf Hsizeφf]; try solve[
+          use_equivalences; autos; lia
+        ].
+        exists φf. assumption.
+      }
+      exists φf. lia.
+    + inverts Hlct; inverts Hlcp.
+      lets Hbge1 φ' Hsizeφ : (H t ltac:(abstract (simpls; autos*)) p ltac:(assumption) ltac:(assumption) ltac:(assumption) _ _ _ _ h).
+      split; try lia.
+      unshelve exists.
+      * apply T_App_hd_r. assumption.
+      * simpls. lia.
+Qed.
 
 
 Inductive reduce_k : nat -> term -> term -> Prop :=
@@ -1607,6 +1600,9 @@ Inductive reduce_k : nat -> term -> term -> Prop :=
   reduce_k k t' p -> 
   reduce_k (S k) t p
 .
+
+Hint Constructors reduce_k : head_eval_hints.
+
 (* Thm 3.7 *)
 Theorem tight_correctness : 
   ∀ Γ b r t A (φ :Γ |(b, r)- t ∈ A),  
@@ -1618,7 +1614,49 @@ Theorem tight_correctness :
   /\  (tight φ -> b = k /\ size p = r /\ A = Ty_Tight TC_Neutral -> neutral p)
 .
 Proof.
-
+  (* TODO: Récurrence sur la taille de φ *)
+  (* induction φ.
+  - exists (TmFVar x) 0; reduce_max; autos*.
+  - pick_fresh x.
+    asserts Hxfree : (x \notin L \u fv t \u dom Γ). { autos. } 
+    lets t' k H_red_t H_k_le_b [H_norm_t' [H_size_der H_tight_imp]] : (
+      H x Hxfree
+    ).
+    exists (TmAbs ([x ~> (TmBVar 0)]t')) k; reduce_max; autos.
+      + admit.
+      + apply Normal_Abs with (L := L).
+        intros. unfold "^". admit.
+      + simpl. 
+        asserts : (size ([x ~> TmBVar 0] t') = size t'). {
+          repeat match goal with 
+          | H : _ |- _ => try clear H 
+          end.
+          gen t'.
+          repeat match goal with 
+          | H : _ |- _ => try clear H 
+          end.
+          gen x.
+          repeat match goal with 
+          | H : _ |- _ => try clear H 
+          end.
+          induction t'; simpls*.
+          case_if*.
+        }
+        simpls.
+        rewrite TEMP.
+        match goal with 
+        | [H : ?ineq<= ?size_der |- S (?ineq) <= S (?size_der2)] => asserts : (size_der = size_der2);
+        try solve[apply T_Fun_proof_irrelevant | lia]
+        end.
+      + simpls; intros [F _]; false.
+  - lets t' k H_red_t H_k_le_b [H_norm_t' [H_size_der H_tight_imp]] : IHφ. admit.
+  - pick_fresh x.
+    asserts Hxfree : (x \notin L \u fv t \u dom Γ). { autos. } 
+    lets t' k H_red_t H_k_le_b [H_norm_t' [H_size_der H_tight_imp]] : (
+      H x Hxfree
+    ).
+  - admit.
+  - admit. *)
 Admitted.
 
 (* Prop 3.8, OK *)
@@ -1627,7 +1665,7 @@ Theorem normal_forms_tightly_typable :
   lc t ->
   normal t -> 
   (
-    ∃ V Γ A (φ : Γ |(0, size t)- t ∈ A), 
+    ∃ Γ A (φ : Γ |(0, size t)- t ∈ A), 
         tight φ
     /\  (neutral t -> A = Ty_Tight TC_Neutral)
     /\  (abs t -> A = Ty_Tight TC_Abs)
@@ -1636,14 +1674,13 @@ Proof.
   introv Hlc Hnorm.
   induction Hnorm.
   - inductions H.
-    + inverts Hlc.
     + asserts: (
       equals 
         (add empty x {{` (Ty_Tight TC_Neutral) `; nil}}) 
         (add empty x {{` (Ty_Tight TC_Neutral) `; nil}})
       ). { use_equivalences; autos. }
 
-      exists (\{} : vars) (add empty x {{`Ty_Tight TC_Neutral` ; nil}}) (Ty_Tight TC_Neutral).
+      exists (add empty x {{`Ty_Tight TC_Neutral` ; nil}}) (Ty_Tight TC_Neutral).
       unshelve exists.
       * apply T_Ax. assumption. 
       * repeat (
@@ -1652,8 +1689,8 @@ Proof.
           || unfold Tight_type || unfold Tight_multitype || unfold Tightable_context
         ); autos*.
     + inverts Hlc.
-      lets V Γ A φ [Htight [Hneuttight Hneutabs]]: (IHneutral H2).
-      exists V Γ (Ty_Tight TC_Neutral).
+      lets Γ A φ [Htight [Hneuttight Hneutabs]]: (IHneutral H3).
+      exists Γ (Ty_Tight TC_Neutral).
       apply Hneuttight in H; substs.
       simpls.
       unshelve exists.
@@ -1665,43 +1702,48 @@ Proof.
         ); autos*.
   - inverts Hlc.
     pick_fresh x.
-    lets V Γ A φ [Htight [Hneuttight Hneutabs]] : (H0 x Fr (H2 x Fr)).
-    lets H' : (H x Fr).
-    exists V Γ.
+    lets Γ A φ [Htight [Hneuttight Hneutabs]] : (H0 x (ltac:(auto)) (H2 x)).
+    lets H' : (H x ltac:(auto)).
+    exists Γ.
     asserts  [Hneut | Habs]: (neutral (t ^ x) \/ abs (t ^ x)). { 
-        destruct* t; unfold "^"; simpls*;
+        destruct* t; unfold "^" in *; simpls*;
         case_if*.
     }
     + apply Hneuttight in Hneut; substs.
       exists (Ty_Tight TC_Abs).
       simpls.
-      asserts φ' _ : (∃ φ : add Γ x {{nil}} |( 0, size_aux_term t )- t ^ x ∈ Ty_Tight TC_Neutral, True). {
-        destruct vars_eq_typed with (V' := V \u \{ x}) (φ := φ) as [φ' _].
-        { admit. }
-        destruct num_eq_typed with (b' := 0) (r' := size_aux_term t ) (φ := φ') as [φ'' _].
-        { reflexivity. }
-        { symmetry. apply size_open. }
-        destruct ctx_eq_typed with  (Δ := add Γ x {{nil}} ) (φ := φ'') as [φ''' _].
-        { unfold add. case_if. use_equivalences; autos. }
-        exists*.
+      asserts φ' : (add Γ x {{nil}} |( 0, size_aux_term t )- t ^ x ∈ Ty_Tight TC_Neutral). {
+        destruct (
+          typed_subst φ (add Γ x {{nil}}) 0 (size_aux_term t) (t ^ x) (Ty_Tight TC_Neutral)) as [φ' _];
+          use_equivalences; 
+          autos*;
+          try rewrite* <- size_open; 
+          try rewrite* add_nil.
       }
-
+      asserts HokΓ : (ok Γ). {
+        rewrite add_nil in *.
+        apply (typed_ok φ').
+      } 
       unshelve exists.
-      * apply @T_Fun_r with (x := x) (A := Ty_Tight TC_Neutral) (M := {{nil}}).
-        -- apply (typed_ok _ _ _ _ _ _  φ).
-        -- admit.
-        -- simpls*.
-        -- simpls*.
+      * apply @T_Fun_r with
+          (L := L \u fv t) 
+          (A := Ty_Tight TC_Neutral) 
+          (M := {{nil}}).
         -- assumption.
-      * reduce_max; autos*.     
+        -- simpls*.
+        -- simpls*.
+        -- intros. destruct (open_eq_free_typed φ' x0); try assumption.
+         ++ admit. (* Pas prouvable *)
+         ++ reduce_max; autos.
+      * reduce_max; autos*.    
+    + admit. 
 Admitted. 
 
 (* Lemme 3.9 *)
 Lemma anti_substitution_and_typing :
-  ∀ Γ b r t x p A (φ : Γ |(b, r)- [x ~> p] t ∈ A),
+  ∀ {Γ b r t x p A} (φ : Γ |(b, r)- [x ~> p] t ∈ A),
   lc p ->
   ∃   
-      (V : vars)
       (M : multitype)
       (bₜ bₚ rₜ rₚ : nat)
       (Γₜ Γₚ : ctx)
@@ -1722,7 +1764,7 @@ Proof.
     end.
     simpls; case_if.
     + substs*. 
-      exists (V \u V) {{A; nil}} 0 0 0 0. exists empty Δ.
+      exists {{A; nil}} 0 0 0 0. exists empty Δ.
       asserts HokΓ: (ok Δ).
       { hint ok_add, ok_eq, ok_empty; use_equivalences;
         autos*. }
@@ -1733,7 +1775,7 @@ Proof.
       hint ok_empty. inverts* x.
       unshelve exists; autos*.
     + inverts x2.
-      exists V {{nil}}. exists 0 0 0 0. 
+      exists {{nil}}. exists 0 0 0 0. 
       exists Δ empty.
       unshelve exists; autos*.
       ++ apply T_Ax. rewrite add_nil. assumption.
@@ -1741,15 +1783,11 @@ Proof.
         use_equivalences; hint ok_eq, ok_empty, ok_add;
         try rewrite union_empty_r; autos*.
   - inverts φ0; destruct t; simpls; try case_if; 
-    try solve[inverts x2].
+    try solve[false*].
     + admit.
-    + inverts x2. edestruct (IHφ (t ^ x0) x1 p).
-      * admit.
-      * admit.
-      * assumption.
-      * admit.
-    + inverts H0. 
-  - admit.
+    + admit.
+  - inverts φ0; destruct t; simpls; try case_if; 
+    try solve[false*]; admit.
   - admit.
   - admit. 
 Admitted.
@@ -1764,26 +1802,17 @@ Proof.
   induction t using term_size_ind; destruct t; introv Hst; inverts Hst; simpls.
   - apply* H.
     unfold lt_type. apply le_refl.
+    admit.
   - unfold "^^". apply fv_open.
   - intros z Hin. reduce_max; autos*.
     left.
     specialize H with t1 p0.
     apply* H.    
-    unfold lt_type. apply Sn_le_Sm, le_max_self.
-Qed.
+Admitted.
 
 
 
-Lemma eq_size :
-  ∀ Γ b r t t' A (φ : Γ |(b, r)- t ∈ A),
-  t = t' ->
-  ∃ (φ' : Γ |(b, r)- t' ∈ A),
-  size φ = size φ'.
-Proof.
-  introv.
-  gen t'.
-  inductions φ; intros; substs; exists*. 
-Qed.
+
 (* Prop 3.10 *)
 Theorem quantitative_subject_expansion :
   ∀ t p,
@@ -1798,75 +1827,77 @@ Proof.
   induction t using term_size_ind; destruct t; intros * Hlc Hst *; inverts Hst.
   - remember (TmAbs p0) as ter. destruct φ eqn:Heq; 
     inverts Heqter.
-    + asserts Hfree : (x \notin V \u fv t \u dom Γ). { 
-        (* C'est faux pour l'instant, voir pour arranger tard *)
-        admit.
-      }
-     destruct H with (t' := t ^ x) (φ := h).
-      * unfold lt_type. rewrite <- size_for_ind_open. apply le_refl.
-      * inverts* Hlc.
-      * apply* step_open_vars.
-      * unshelve exists. {
-          apply @T_Fun_b with (x := x); assumption.
-        }
-        simpls; lia.
-    + asserts Hfree : (x \notin V \u fv t \u dom Γ). { 
-        (* C'est faux pour l'instant, voir pour arranger tard *)
-        admit.
-      }
-     destruct H with (t' := t ^ x) (φ := h).
-      * unfold lt_type. rewrite <- size_for_ind_open. apply le_refl.
-      * inverts* Hlc.
-      * apply* step_open_vars.
-      * unshelve exists. {
-          apply @T_Fun_r with (x := x) (A := A) (T := T); assumption. 
-        }
-        simpls; lia.
+    + pick_fresh x.
+      inverts Hlc.
+      lets φ' Hsizeφ' : (
+        H (t ^ x) (ltac:(autos))  (p0 ^ x) (H2 x) (H1 x (ltac:(autos))) 
+          _ _ _ _ (h x (ltac:(autos)))
+      ).
+      unshelve exists. 
+      * let l := gather_vars in apply @T_Fun_b with (L := l); try assumption.
+        intros y Hnotin.
+        lets φf Hsizeφf : (open_eq_free_typed φ' y); autos.
+
+      * simpls.
+        match goal with 
+        | [ |- context[let (_, _) := ?r in _]] => destruct r
+        end.
+        simpls.
+        rewrite <- e.
+        match goal with 
+        | [H : size_typing_derivation ?φ > ?der |- S (size_typing_derivation ?φ) > S (?der2)] => asserts : (der = der2); try solve[apply T_Fun_proof_irrelevant | lia]
+        end.
+    + pick_fresh x.
+      inverts Hlc.
+      lets φ' Hsizeφ' : (
+        H (t ^ x) (ltac:(autos))  (p0 ^ x) (H2 x) (H1 x (ltac:(autos))) 
+          _ _ _ _ (h x (ltac:(autos)))
+      ).
+      unshelve exists. 
+      * let l := gather_vars in apply @T_Fun_r with (L := l) (A := A) (M := M); try assumption.
+        intros y Hnotin.
+        lets φf Hsizeφf : (open_eq_free_typed φ' y); autos.
+      * simpls.
+        match goal with 
+        | [ |- context[let (_, _) := ?r in _]] => destruct r
+        end.
+        simpls.
+        rewrite <- e.
+        match goal with 
+        | [H : size_typing_derivation ?φ > ?der |- S (size_typing_derivation ?φ) > S (?der2)] => asserts : (der = der2); try solve[apply T_Fun_proof_irrelevant | lia]
+        end.
   - pick_fresh x.
     asserts Heq : (u ^^ t2 = [x ~> t2](u ^ x) ).
     { rewrite* <- open_subst. }
     inverts Hlc.
-      lets φ' Hsize : (eq_size _ _ _ _ _ _ _ φ Heq).
-    lets V' M bₜ bₚ temp : (anti_substitution_and_typing _ _ _ _ _ _ _ _ φ' H3). 
+      lets φ' Hsizeφ' : (typed_subst φ Γ b r ([x ~> t2](u ^ x)) A); try solve[use_equivalences; autos].
+    lets M bₜ bₚ temp : (
+      anti_substitution_and_typing 
+        φ' 
+        (ltac:(assumption))
+    ).
     lets rₜ rₚ Γₜ Γₚ temp2 : temp; clear temp.
     lets φₜ φₚ HeqΓ HokΓ [Heqb [Heqr Heqsize]] : temp2; clear temp2.
-    asserts HVeq : (V \u V = V). 
-    { apply union_same. }
     asserts HokΓₚ: (ok Γₚ). {
-      apply* multityped_ok. 
-    }
-    asserts : (x \notin V \u fv u \u dom Γₜ). {
-      reduce_max;
-      rewrite dom_equal with (Γ₂ := (Γₜ) ⊎c (Γₚ)), dom_union in Fr4; use_equivalences; autos*.
-    }
-    asserts φₜ' Hsizeφₜ' : (
-      ∃ φₜ' : add Γₜ x M |( bₜ, rₜ )- u ^ x ∈ A, 
-      size φₜ = size φₜ'
-    ). {
-      apply vars_eq_typed.
-      (* Faux mais on ignore pour l'instant *)
-      admit.
-    }
-    asserts φₚ' Hsizeφₚ' : (
-      ∃ φₚ' : Γₚ |( bₚ, rₚ )- t2 ∈ₘ M, 
-      size φₚ = size φₚ'
-    ). {
-      apply vars_eq_multityped.
-      (* Faux mais on ignore pour l'instant *)
-      admit.
+      apply* (multityped_ok φₚ). 
     }
     asserts φf Hsizeφf : (∃ φ'0 : Γ |( S (bₜ + bₚ), rₜ + rₚ )- TmApp (TmAbs u) t2 ∈ A, size φ'0 > size φ). {
       unshelve exists.
       - change ( S (bₜ + bₚ)) with ( S bₜ + bₚ).
         apply  @T_App_b with (M := M) (Γ₁ := Γₜ) (Γ₂ := Γₚ); 
         try assumption.
-        apply @T_Fun_b with (x:= x); assumption.
-      - simpls; lia.  
+        let l := gather_vars in eapply @T_Fun_b with (L := l). 
+        + assumption.
+        + intros y Hnotin.
+          apply* (open_eq_free_typed φₜ).
+          admit.
+      - simpls.
+        match goal with 
+        | [ |- context[let (_, _) := ?r in _]] => destruct r
+        end.
+        simpls; lia.
     }
-    lets φf' Hsizeφf' : (num_eq_typed _ _ _ (S b) _ r _ _ φf); try lia.
-    rewrite Hsizeφf' in Hsizeφf; clear Hsizeφf' φf; rename φf' into φf.
-    lets φf' Hsizeφf' : (vars_eq_typed _ _ V _ _ _ _ φf). 
-    { apply union_same. }
+    lets φf' Hsizeφf' : (typed_subst φf Γ (S b) r (TmApp (TmAbs u) t2) A); try solve[use_equivalences; autos].
     exists φf'. lia.
       
   - remember (TmApp p0 t2 ) as ter; destruct φ eqn:Heq; 
@@ -1895,7 +1926,8 @@ Lemma lc_subst :
 Proof.
   induction t using term_size_ind; destruct t; introv Hlct Hlcu; simpls*.
   - case_if*.
-  - constructor. intros y Hnotin. rewrite open_subst.   
+  - admit.
+Admitted.   
 
 
 Lemma lc_step :
@@ -1906,9 +1938,9 @@ Proof.
   inverts Hlc; inverts Hstep.
   - constructor. intros. apply H with (t' := t ^ x).
     + unfold lt_type; rewrite <- size_for_ind_open. apply le_refl.
-    + apply H1. admit.
+    + apply H1. 
       (* rewrite* <- (freevars_step t p). *)
-    + apply* step_open_vars.
+    + apply* step_open_vars. admit.
   -  admit.
 Admitted.
 
@@ -1918,7 +1950,7 @@ Theorem tight_completeness :
   lc t ->
   reduce_k k t p ->
   normal p ->
-  ∃ V Γ A (φ : Γ |(k, size p)- t ∈ A),
+  ∃ Γ A (φ : Γ |(k, size p)- t ∈ A),
       tight φ
   /\  (neutral p -> A = Ty_Tight TC_Neutral)
   /\  (abs t -> A = Ty_Tight TC_Abs)
@@ -1926,9 +1958,9 @@ Theorem tight_completeness :
 Proof.
   introv Hlc Hred Hnorm.
   inductions Hred; try solve [apply* normal_forms_tightly_typable].
-  destruct IHHred as [V [Γ [A [φ [IHtight [IHneut IHabs]]]]]]. try solve[hint lc_step; autos*].
-  lets φ' Hsize : (quantitative_subject_expansion _ _ Hlc H _ _ _ _ _ φ).
-  exists V Γ A φ'; unfold tight, Tightable_der in *; reduce_max; autos*.
+  destruct IHHred as [Γ [A [φ [IHtight [IHneut IHabs]]]]]; try solve[hint lc_step; autos*].
+  lets φ' Hsize : (quantitative_subject_expansion _ _ Hlc H _ _ _ _ φ).
+  exists Γ A φ'; unfold tight, Tightable_der in *; reduce_max; autos*.
   intro Habst'.
   inverts Habst'.
   inverts H.
