rapport.md
@@ -1,0 +1,26 @@
+- Intro:
+    purement scientifique, présentation du sujet,
+    explication pertinence formalisation
+    
+- Etat de l'art:
+  LN, de Bruijn, 
+  https://bentnib.org/posts/2020-08-13-non-idempotent-intersection-types.html
+
+- Problème traité et solution proposée:
+  Choix d'implémentation
+  Traduction des définitions et énoncés, expliquer comment les concepts sont formalisés, justifier que ce sont les bons énoncés, montrer éventuellement fragment de code (énoncés, pas preuve)
+  Plan des étapes réalisées, restantes, évaluation des endroits qui nécessiteront + de travail, représentent + de risque
+
+- Conclusion et perspectives
+  - Conclusion:
+    - Résumé rapide des 2 parties précédentes
+  - Perspective: 
+    - compléter la preuve:
+      - des lemmes admis auquel on a confiance
+      - des points critique de la preuve
+      - un nouveau résultat
+
+      commenter sur la difficulté de chacun (simple en prenant le temps de le faire, nécessite de nouvelles idées...)
+
+
+    - Revenir sur le TER (approche Locally Nameless, pour préservation par ex)
